% -*-coding: iso-latin-1  -*-

\chapter{Introducción}
\begin{resumen}
La presente \nombreDoc tiene como pilar el estudio de los efectos  de los
diferentes sistemas de electrodos en el espectro de las señales cardiacas,
mediante procesado digital de señales y el modelado de diferentes dinámicas
cardiacas, en un entornos de simulación. 

En este capítulo introductorio, se expone la motivación y el estado del arte. Se
da paso a exponer el objetivo general y los objetivos específicos. Luego, se
aborda la metodología usada para conseguir los objetivos propuestos en la
presente \nombreDoc. Para concluir, se plasma  la estructura que sigue esta
documento  y se exponen las aportaciones de la \nombreDoc.


\TODO{metodologías, aportaciones y objetivos específicos}

\end{resumen} 


\medskip % Espacio vertical





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Motivación}
Las fibrilaciones son una de las arritmias cardiacas de mayor
interés y de las cuales no se conoce con claridad sus mecanismos de activación. Se ha
estudiado bastante que una de las causas de las fibrilaciones cardiacas, viene
dada por zonas del tejido cardiaco que presentan altas frecuencias en la
actividad cardíaca. Es así como, por la correlación entre la \ac{DF} y
la activación de los rotores que generan dichos transtornos cardiacos, los mapas
de \ac{DF} son una técnica muy usada para identificar las zonas que son
potencialmente causantes de la fibrilación cardiaca. En \cite{Berenfeld10}, se
da una  aproximación a los mecanismos en fibrilación auricular, con los mapas
de \ac{DF} intracardíacos, los cuales han sido usados como guía para las
terapias de fibrilación. En estudios con pacientes,  como se observa en
\cite{Sanders05, atienza2009, atienza2011, kumagai2013, okumura2012} los mapas
de \ac{DF}, han permitido localizar las zonas cardiacas de alta frecuencia durante
la \ac{AF}, lo que proporciona una estimación de la tasa de activación local del
miocardio. De esta manera \TODO{(bibliografía)} es ampliamente aceptado que,
identificar la regiones del tejido cardiaco que presentas mecanismos de
re-entrada durante la fibrilación cardiaca, es de gran importancia para el
diagnóstico y el tratamiento de este tipo de arritmias.

En otras palabras los mapas de \ac{DF}, por medio del análisis espectral,
representan una estimación de la tasa de activación local del tejido cardiaco. 
La adquisición de señales cardiacas, para realizar el posterior análisis de los
mapas de \ac{DF} y así localizar los sustratos arrítmicos que serán intervenidos
en los procedimientos de ablación de arritmias cardíacas, se realiza en muchas
casos con sistemas de navegación invasivos. Ejemplo de estos sistemas es la
cartografía de contacto, que utiliza un único electrodo bipolar localizado en
diferentes regiones, de forma secuencial, del endocardio. CARTO
\cite{gepstein1997} es posiblemente el sistema de contacto de mayor utilización
para realizar el mapeo de arritmias; en él el electrodo adquiere la actividad
eléctrica del sustrato mientras es desplazado secuencialmente por el edocardio.
También se encuentra el mapeo de la actividad eléctrica del corazón sin
contacto, que consiste en reconstruir la actividad local del endocardio mediante
múltiples electrodos bipolares, midiendo la actividad eléctrica simultáneamente
en todos los electrodos. Hay una amplia literatura en donde se discuten y
presentan métodos para detección y posterior tratamiento de la \ac{AF}, como se
refleja en \cite{richter2011novel, kogawa2015effect}. El principal
inconveniente para practicar este tipo de procedimientos, es la hospitalización
del paciente, lo que se traduce, en que su aplicación se limite a un grupo
reducidos de arritmias. Para solventar la limitación de los procedimientos
invasivos, se están desarrollando técnicas no invasivas, como el mapeo de
\ac{DF} sobre el torso.  La base de este procedimiento, es la relación entre las señales
intracardiacas y el \ac{ECG}, como se presenta en \cite{Richter08, Hsu08,Dibs08}. 
Se observa en \cite{Guillem13, Guillem09} que los mapas de \ac{DF} del torso
han sido comparado con los mapas de \ac{DF} intracardiacos durante una \ac{AF},
dando resultados muy similares en la identificación de zonas de actividad de
alta frecuencia. Sin embargo, hasta ahora, no hay una clara definición para la
relación exacta entre mapas intracardiacas y del torsos.  No se evidencia una
clara relación entre estos dos procesos.


Adicionalmente, los mapas de \ac{DF} han revelado regularidades
espacio-temporales durante la fibrilación cardiaca, tanto en animales
\cite{Skanes98, Mandapati00, Mansour01}, como en humanos \cite{Sanders05,
Atienza06, atienza2009, Berenfeld11}. Por consiguiente, junto con los mapas de
\ac{DF}, existe un creciente número de estudios que utilizan técnicas
espectrales para analizar la fibrilación tanto auricular como ventricular. Sin
embargo, el significado de la relación entre el espectro de las señales
cardiacas  y las características espacio-temporales de las dinámicas cardiacas
sigue siendo confuso a la fecha. A pesar de que las características espectrales
individuales de señales cardiacas se han relacionado con las características
espacio-temporales de los ritmos cardíacos \cite{Fischer07, Ng07a,
Zlochiver08}, la relación entre el espectro de señales cardiacas y las
características espacio-temporales de los ritmos cardíacos no ha sido
investigado a fondo. En este sentido, el trabajo realizado por
\cite{Requena08}, donde se estudia las propiedades de captación de los sistemas
de electrodos en desfibriladores automáticos implantables, muestra que las
características espectrales de las señales cardiacas  tienen relación con las
propiedades de captación  de los sistemas de electrodos. Esto hace pensar que
los mapeo de \ac{DF}, pueden no ser del todo confiables  si no se tienen en
cuenta los efectos de los sistemas de electrodos. De lo anterior, se extrae la
importancia de conocer la configuración del sistema de electrodos de
adquisicion ya que este puede afectar el espectro de las señales cardiacas.
En general, los sistemas de electrodos se pueden clasificar en electrodos
intracardiacos de contacto y sin contacto, y de superficie corporal. por lo
tanto, con esta diversodad  de cómo el espectro captado con diferentes sitemas
de electrodos se relacionan entre sí.

Por su parte en el trabajo de \cite{Lemay08} al comparar la \ac{SR} de un
sistema de electrodos ubicado en el torso con otro próximo al tejido cardíaco,
se ve que este último, debido a su proximidad al miocardio, hace un registro
muy local de la actividad eléctrica. Entonces, con el sistema de medidas del
torso se tiene una captura global de la actividad. De esta manera, el mapa de
\ac{DF} del torso, no es un reflejo directo de los mapas de \ac{DF}
intracardiacos, sino mas bien el promedio de \ac{SR}. Estas discrepancias dan
pie para estudiar con mayor profundidad el \ac{SR}  y proponer un método de
cuantificación de \ac{SR} en los sistemas de medición de la actividad eléctrica
del corazón.
 
Por lo tanto, explicar con mayor profundidad la relación entre los
espectros de señales cardiacas medidos por diferentes sistemas de electrodos,
junto a la relación teórica de las características espacio-temporales de las
actividad eléctrica del corazón, sin duda permite mejorar los actuales métodos
usados en la caracterización de las fibrilaciones cardiacas, bien sean por
procedimientos  invasivos, mapas de \ac{DF} intracardiaca \cite{Lin07,
Gojraty09}, o no invasivos, mapas de \ac{DF} a partir de ECG del torso.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Estado del Arte}

El análisis espectral juega un papel importante en la electrofisiología, tanto
clinica como experimental, es asi como en la electrofisiología cardiaca, los
métodos espectral han sido ampliamente usado para el estudos de  transtornos
cardiacos, como la \ac{AF}  \cite{Everett01, Lazar04, Sanders05, Atienza06,
Atienza09, Uldry12, Guillem13, Kumagai13, Salinet14} y la  \ac{VF}
\cite{Strohmenger97, Eftestol00, Jekova04, Panfilov09, Mollerus11, Requena13}.



La técnicas de mapeado intracardiaca combinadas con  el análisis de \ac{DF},
conocido como mapeo de \ac{DF}, han permiten estudiar las
características espacio-temporal de las fibrilaciones. Este método, ha
dejado ver una cierta regularidad espacio-temporal durante un \ac{AF}.
Estos estudios se han realizado en animales, 
\cite{Skanes98,Mandapati00,Mansour01} y en humanos  en los trabajos
\cite{Sanders05,Atienza06}. De igual manera, el analisis de los mapas de \ac{DF}
ne una fibrilación auricular en humanos ha permitido identificar las zonas
anatómicas del miocardio que presentan frecuencias altas 
\cite{ Sanders05, Atienza09, Kumagai13}, los cuales se han planteado como focos 
responsables de la conducción de \ac{AF}.


De esta manera, como lo expone Berenfeld en su libro \cite{Berenfeld11Book},
los mapas de \ac{DF}, han sido una herramienta muy potente para las terapias de
\ac{AF}. Para los mapas de \ac{DF}, el análisis espectral es la columna
vertebral para cuantificar el grado de organización de las dinamicas cardiacas 
\cite{Zipes09}. Sin embargo, en la electrofisiología cardiaca, existe una gran
variedad de sistemas de adquisición, intracardiacos y de superficie corporal.
los sistemas intracardiacos a su vez se clasifican en sistemas de contanto  y
sin contacto. En los sistemas de contacto, los electrodos intracardiacos se
ubican sobre el endocardio y miden la actividad eléctrica del corazón
localmente, mientras que en los sistemas sin contacto, los electrodos
intracardiacos no se ubican directamente en el endocardo, proporcionando asi
una vista cercana de la actividad electrica del  sustrato cardiaco. Finalmente,
los sistemas de adquisición sobre la superficie corporal proporcionan una vista
distante de la actividad eléctrica del corazón. Con una  diversidad de sistemas
de electrodos, surgen la pregunta de cómo los difrentes sistemas de adquisición 
se relacionas entre sí y como afectan las diferentes medidas en los mapas de
\ac{DF}.

En estudios previos, los efectos  de la resolución del sistema de electrodos en
el espectro de las señales electrofisiológicas han sido analizados con dos
enfoques diferentes. El primer método utiliza la representación de fuentes
bioeléctricas como onda en las que se aplica el análisis de Fourier
espacio-temporal \cite{Nunez95, NunezSrinivasan06b}.
En el segundo enfoque las fuentes bioeléctricos se modelan como dipolos
estocástico cuya dinámica se describen en términos estadísticos \cite{Requena08}. 
Más específicamente el análisis realizado por \cite{Requena08} se
centra en señales cardíacas medidas por sistemas de electrodos idealizadas, para
dinámicas del tipo bioeléctricas totalmente correlacionados y no correlacionados.
Ambos enfoques, considerar escenarios idealizados que constan de
modelos simples de la dinámica cardiaca y del sistema de electrodos para 
demostrado como el espectro de las señales de electrofisiológicas son
dependientes de \ac{SR} del sistema de electrodos. Así las señales
de electrofisiología, tienen asociado un tipo de filtro paso bajos o paso alto, 
según sea mayor o menor la escala del sistema de electrodos, respectivamente.


Por su parte, en la cuantificación de \ac{SR} de los
sistemas de electrodos, en la literatura, a partir del trabajo de Rush y
Driscoll \cite{Rush69}, es ampliamente usada \ac{MSD}. 
Arzbaecher et al. ha investigado la sensibilidad en el corazón
de electrodos unipolares ubicados las derivadas precordiales y, unipolares y
bipolare ubicados en la derivada esofágicas \cite{Arzbaecher79}. En
\cite{Malmivuo97}, se ha propuesto el valor medio del volumen de  sensibilidad,
como medidad de comparación del \ac{SR} del \ac{EEG} y el magnetoencefalograma 

En \cite{Vaisanen08}, definen la región de sensibilidad del sistema de
electrodos  como, la relación entre el promedio de las sensibilidad de dos
regiones, y se utiliza para cuantificar las mediciones de \ac{EEG}.  Por
último, la resolución del sistema de electrodos fue propuesto para la
cuantificación la SR del sistema de electrodos en un desfibrilador implantable
\cite{Requena09}.

\TODO{Hace falta hablar de el estado de arte de los módelos
cardiacos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Objetivos}

En esta \nombreDoc se investiga de manera sistemática y se desarrolla un
formalismos matemático para analizar los efecto espectrales de sistemas de
electrodos arbitrarios sobre distintas dinámica cardiacas, con el fin de
identificar la conexión entre el espectro de las señales cardiacas  y la
dinámica espacio-temporal de los ritmos cardíacos, con diversos grados de
correlación. Teniendo en cuenta,  que esta \nombreDoc sigue el
enfoque de análisis de señales multivariantes y, que las aportaciones de esta
\nombreDoc buscan contribuir en mejorar el análisis e interpretación,  con los
actuales procedimientos invasivos y no invasivos, de los mapas de \ac{DF},
proponemos los siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
\item 1d
\item 2d
\item 3d
\end{itemize}


\section{Metodología}
Esta \nombreDoc, se enmarca en el análisis matemático del espectro, junto con 
los modelos bioeléctricos. así mismo, las simulaciones, se sustentan en la
implementación numérica de los modelos  bioeléctricos y la estimación espectral
de las diversas  dinámicas cardiacas.

\section{Aportaciones}

\section{Estructura}

Esta \nombreDoc, se  articula de 4 capítulos, con el fin de conseguir lso
objetivos propuestos, acorde con la metodología de trabajo. Es asi como la
estructura de \nombreDoc esta dada por:


\begin{itemize}
  \item \textit{Capítulo 2}, abarca los conceptos básicos de anatomía  y
  fisiología cardiaca, dando un repaso por las arritmias cardiacas, en especial
  la fibrilación. Luego se pasa a dar la visión de los modelos numéricos, como
  los modelos anatómicos de corazón, a partir del cual se modelan la
  generación y propagación de la actividad eléctrica del miocardio. Para concluir
  el capitulo, se hace una introducción a los sistema de medida, en donde se
  exponen el volumen equivalente de los diferentes sistemas de electrodos.
  
  \item \textit{Capítulo 3}, aborda la definición del espectro  y los diferentes
  conceptos necesarios para el análisis espectral. la auto-correlación tanto de 
  las fuentes cardiacas como de las señales, se trata con el fin de  sentar las
  bases para la comparación espacio-temporal de la actividad eléctrica. Por
  último se presentan, por medios del análisis multivariante, los mecanismos de
  la estimación del espectro, para  general los mapas de frecuencia tanto pico
  como dominante. 
  
  \item \textit{Capítulo 4}. se dedica a presentar el formalismos matemático,
  que conecta el espectro de las señales cardiacas con las características 
  espacio temporal de diferentes dinámicas cardiacas. Por lo cual, en esta
  sección se realizar el análisis sistemáticos de \ac{MSD}, nuestra propuesta de
  cuantificación de la resolución espacial del sistema de electrodos. Así mismo,
  se analizan las principales propiedades de la distribución de tiempos de
  activación, para darle una base sólida en función de la correlación de la
  actividad cardiaca.
  
  \item para culminar  el \textit{Capítulo 5}, utilizar el formalismo matemático
  presentado anteriormente, para analizar en un marco simulado la relación entre
  el volumen de correlación y el espectro captado por el sistema de electrodos.
  Por medio de la implementación de diferentes modelos de la anatomia de tejido
  cardiaco, y junto a la simulación de diversos sistemas de electrodos, se
  simulan distintas dinámicas con distintas correlaciones  para ilustrar los
  resultados analíticos del capítulo anterior.
  
  \end{itemize}
